高鐵石崗緊急救援處滲水 現裂縫長青苔壽命難頂預期年份 / 消息人士: 沙中綫紅磡站鋼筋完全未駁

港鐵工程醜聞接連爆發，今天有傳媒報道，廣深港高鐵香港段位於石崗的高鐵緊急救援處，出現嚴重滲水問題。有指緊急救援處地下連續牆由Category A混凝土類別，改用為Category C混凝土類別。而牆身在2013年已出現滲水，2016年更有明顯裂縫，連續牆之間的接縫位置更長出植物及青苔。港鐵承認連續牆是地底結構，技術上難完全防水，又稱這些情況都不影響結構安全。

《明報》引述參與工程的知情者透露，緊急救援處自2013年完工後，一直持續出現滲水問題。《明報》獲得的一張2016年拍攝的圖片顯示，其中一處用作承托救援處隔音屏障的地下連續牆，牆身出現多條明顯裂縫，而連續牆之間的接縫位置更垂直長出植物，接縫位置及連續牆底部長出青苔。該名知情者指，連續牆工程出現滲水並不罕見，但認為港鐵一直未認真處理，令問題擴大，擔心影響連續牆的耐用程度及結構。知情者又指按設計標準，連續牆設計壽命為120年，質疑在如此滲水及植物侵蝕下牆身的壽命能否維持。

港鐵認連續牆難百分百防水

廣告

港鐵今天發新聞稿，指根據工程紀錄，負責建造石崗緊急救援處連續牆的總承建商在開展連續牆建造工程前，已向港鐵公司提交應用混凝土「Category C」的類別，並經港鐵確認符合要求，於 2011年 7 月中開始連續牆的建造工程。

新聞稿指，「Category A」或「Category C」均為港鐵公司內部就混凝土因應不同結構性質而訂立的，並没有強度的分別，選用類型 A 或 C 要跟據施工及現場環境而定，也是由駐工地工程師判斷而毋須經政府相關部門審批。而總承建商是根據與港鐵訂下的施工規範及有關規格，開展連續牆的建造工程，並沒有所指的錯用混凝土類別情況，而該連續牆的結構亦符合所訂定的設計使用年限。

廣告

至於連續牆部分牆身因滲水而出現明顯裂縫，並有植物及青苔依附在裂縫周邊，港鐵指有關位置是連續牆牆板之間的接縫位置，沒有影響連續牆結構安全。最近一次在6月28日的清理工作完成後，並沒有發現植物及青苔，港鐵人員將會繼續進行定期維修保養工作。

港鐵又補充指，高鐵香港段項目的土木結構和地底設施均符合嚴格的地下水防滲要求，在設計和建造安排上已考慮到控制地下水的需要，儘量防止地下水滲入。由於該連續牆是地底結構，技術上難以達致百份百防水，地下水有可能由泥石層透過連續牆接縫滲出，情況並不罕見。

譚凱邦引述消息人士 沙中綫紅磡站鋼筋完全未駁 新同盟建議鑿牆抽查
立場報道2018/7/23 — 16:31

新民主同盟區議員譚凱邦今午在立法會召開記者會，引述消息人士向他展示圖片，指港鐵沙中綫紅磡站月台 C 區層版和垂直連續牆的接駁位完全無接駁，其中兩條鋼筋完全沒有扭入螺絲帽，僅碰到螺絲帽外圍。新民主同盟建議，政府和港鐵應鑿破連續牆，抽樣檢查縲絲頭。

譚凱邦指，今次造假疑似於港鐵沙中綫紅磡站B區、C1、C2、C3區發生，即部份紅館下方至紅磡站巴士總站下方。有一名地盤高層人士在2015年於港鐵沙中綫紅磡站 C 區（紅磡站下方至紅磡站巴士站下方） 拍下照片，圖片顯示有兩條鋼筋完全沒有扭入螺絲帽，只觸踫到螺絲帽外圍。

《香港01》早前報道，港鐵沙中綫紅磡站北面連接隧道因滲水，拆卸重建後發現螺絲帽保護蓋未有移除，即鋼筋從未扭入縲絲帽。譚凱邦強調，他看到的相片沒有螺絲帽保護蓋。

廣告

對於該媒體早前亦報道有鋼筋未完全扭入縲絲帽，譚凱邦指，其消息人士在2013年並未進入該地盤工作，今次的照片亦非拍自同一個地方，引述報道是為了顯示紅磡站工程多處均有疑似未接合鋼筋的問題。不過，該名消息人士拒絕公開相片，譚亦不確定相片在修正前或後拍攝。

新同盟建議鑿開連續牆 抽查5%螺絲頭

廣告

綜合各方資料，包括多家傳媒報道、消息人士提供資料、以及中科總經理潘焯鴻在立法會發言，新民主同盟相信紅磡站多處存在結構問題。由於疑似有問題的層板上方已鋪設路軌，故新同盟建議在C 區月台垂直牆層板下，以及現有裂縫的位置鑿開石屎，抽查5%、約1300粒螺絲頭樣本檢查接駁情況，以釋除公眾疑慮。

土木及結構工程師蘇耀坤指，連續牆出現裂縫的原因，是由於結構出現弱點，這或與鋼筋未有接駁好便灌石屎有關，「邊度有裂縫，（該處）百分之百有問題」。故建議鑿開有裂縫的地方檢查，繼而補救。

港鐵：禮頓已確認安裝接駁符規定 將配合調查委員會工作

港鐵表示，十分注重工程質量，公司有嚴謹的監管機制管理工程。根據港鐵早前向政府提交的報告，總承建商禮頓已經確認所有鋼筋及螺絲帽的安裝及接駁，都符合所有相關的規格和規定。港鐵指，會配合由夏正民法官領導的獨立調查委員會的工作，又相信獨立調查委員會調查將有助釐清真相。

港鐵沙中綫近紅磡站月台擴建工程早前出現滲水問題，繼而爆出月台鋼筋被剪短、懷疑未接駁等造假問題。特首林鄭月娥早前佈成立獨立調查委員會，由終審法院前非常任法官夏正民（Michael John Hartmann）出任主席，調查港鐵沙中綫紅磡站月台綱筋被剪短的事件。

炸咗佢啦

港鐵表示，十分注重工程質量，公司有嚴謹的監管機制管理工程。

不影響安全

警方發言人重申，警隊非常重視人員的操守，任何人員干犯違法行為，警隊絕不容忍和姑息，定必嚴正處理，進行刑事調查及紀律覆檢。

對近年香港工程完全冇信心，而家會避開晒新果 d 橋底唔行